# May 22: Функции и циклы {-#programming}

## Запись занятия {-}

Запись занятия, которое было 22 мая, можно найти здесь:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Mgv2MBL-aJY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)
 
<br>


## Циклы {-}
Наряду с условными операторами, циклы в R аналогичны циклы в других языках программирования. Три основных вида циклов: `for`, `while` и `repeat`. Циклы задаются с помощью оператора цикла, последовательности или условия, ограничивающих работу цикла и, собственно, выполняемого выражения. Если это одна строка, то выражение можно не заключать в фигурные скобки, во всех прочих случаях фигурные скобки необходимы.

Циклы традиционно редко используются в R, в немалой части это вызвано спецификой использования памяти во время выполнения выражений в цикле, точнее, не очень эффективным кодом. Для циклов существуют альтернативы --- векторизованные вычисления и неявные циклы, а так же оптимизация кода путем преаллокации памяти или параллелизации.
<br>


### for {-}
Цикл `for`, который используется чаще прочих, использует заданную последовательность значений, по которой и итерируется. Последовательностью может быть как числовой ряд, так и строковый вектор, например, названий файлов при импорте и обработке большого количества файлов в одном цикле. После выполнения цикла используемый итератор имеет значение последнего элемента цикла. В том случае, если последовательность нулевой длины, то цикл не отрабатывает. 


```r
for (i in letters[1:3]) {
  cat('letter', i, '\n')
}
```

```
## letter a 
## letter b 
## letter c
```

```r
cat('i =', i)
```

```
## i = c
```
<br>


### while (Advanced) {-}
Циклы `while` и `repeat` используются намного реже. Если в цикле `for` количество циклов определяется длиной заданной последовательности, то в `while` количество циклов может быть бесконечным, до тех пор, пока поставленное условие будет верным. 

Для цикла надо задать начальное значение счетчика циклов, задать условие для этого счетчика и не забыть дополнить тело цикла увеличением счетчика при каждой итерации. Либо же добавить любое другое изменение значения счетчика, которое может привести срабатыванию условия. Второй вариант цикла `while` --- это сначала создать объект с логическим значением `TRUE` и его поставить в условие, а потом прописать в теле цикла, что при определённых условиях значение сменится на `FALSE`, что и приведет к остановке цикла.

Выведем первые три элемента вектора `letters` с помощью цикла `while`.

```r
i <- 1
while (i < 4) {
  my_l <- letters[i]
  cat('letter', my_l, '\n')
  i <- i + 1
}
```

```
## letter a 
## letter b 
## letter c
```

```r
cat('i =', i)
```

```
## i = 4
```

Как правило, `while` нужен тогда, когда надо подсчитать количество попыток до какого-то результата, либо же неизвестно, сколько попыток может потребоваться. Самый показательный пример: сбор данных с POST-запросом, когда сервер может не отвечать, соединение может рваться, и так далее.
<br>


### repeat  (Advanced) {-}
Цикл `repeat` схож с циклом `while`, только он выполняется до тех пор, пока пока при выполнении выражения не будет достигнут желаемый результат и не будет вызвана команда прерывания цикла. На том же примере с буквами:

```r
i <- 1
repeat {
    my_l <- letters[i]
    if (i == 4) {
      break()
    } else {
      cat('letter', my_l, '\n')
      i <- i + 1
    }
}
```

```
## letter a 
## letter b 
## letter c
```

```r
cat('i =', i)
```

```
## i = 4
```
<br>


### Прерывание циклов (Advanced) {-}
В какие-то моменты возникает необходимость прервать цикл или же пропустить последующие действия и начать новую итерацию цикла. Для этих целей используют функции `break()` и `next()`. Выше в цикле `repeat` мы уже использовали `break()`, вот еще один пример цикла с прерыванием:

```r
for (i in letters[1:10]) {
  cat(i, '\n')
  if (i == 'c')
    break()
}
```

```
## a 
## b 
## c
```

Эффективнее всего функции прерывания во вложенных циклах --- если прервать выполнение вложенного цикла, то родительский цикл не будет прерван и продолжит итерироваться. 
<br>

## Cоздание функций {-}
В R огромное количество готовых функций, написанных разработчиками ядра или пакетов. Однако нередко бывает необходимо написать собственную функцию. Причин их написания может быть много: не устраивают существующие, хочется убрать повторяющиеся куски из кода, много операций, которые выполняются итеративно и неоднократно и т. д. В таких случаях проще и лучше написать собственную функцию. Есть вполне очевидная рекомендация: если какая-то часть кода будет использоваться больше одного раза, возможно, её следует обернуть в функцию.

Все функции в R состоят из трех частей имеют следующий общий вид:

```r
my_fun <- function(arg1, arg2) {
  # тело функции, операции, перемножаем переданные значения
  tmp <- arg1 * arg2
  
  # возвращаем результат
  return(tmp)
}
```

В этом примере создания функции:

- Выражение `my_fun <- function(arg1, arg2)` --- это создание объекта-функции под названием `my_fun`
- `arg1` и `arg2` --- два аргумента функции (функция может принять два разных значения и произвести над ними какие-то операции)
- код в фигурных скобках - собственно тело функции, набор операций, которые должны совершаться над переданными значениями.
- `return(tmp)` --- результат выполнения функции, который будет передан в глобальное окружение.

Создание функции, следовательно, заключается в использовании `function()` и указании, какие должны быть аргументы функции, что должна делать функция с полученными объектами и что должна возвращать в результате своей работы. В том случае, если функция пишется для использования в широком спектре ситуаций и, возможно, другими пользователями, в функции следует добавлять еще проверки на класс аргументов и обработчики событий (ошибки, предупреждений, действия при выходе и т. д.)

<br>

### Аргументы функции {-}
Аргументы функции указываются в круглых скобках при определении функции. В теле функции имена аргументов служат своего рода абстрактными названиями для любых объектов, которые переданы в аргументы при вызове функции. Собственно, "передать какое-то значение в аргумент функции" означает, что при выполнении функции над этим объектом будут проведены те операции, которые в коде (теле) функции проводятся над этим аргументом. В принципе, выражения "передать значение в аргумент" тождественно "использовать значение в качестве аргумента", второе, возможно, даже более корректно.

Простейший пример функции с одним аргументом. Функция вычисляет квадратный корень и округляет результат до второго знака:

```r
# создаем функцию
my_fun <- function(x) {
  z <- sqrt(x)
  z <- round(z, 2)
  z
}

# используем функцию
my_fun(5)
```

```
## [1] 2.24
```

Как правило, все функции имеют свой набор аргументов, однако в редких случаях возможно создание функций вообще без аргументов. В таких случаях функции либо вычисляют и возвращают какое-то определенное значение, либо производят какие-то операции с объектами родительского окружения. Оба эти варианта, следует уточнить, крайне не рекомендуются к использованию, так как либо бессмысленны и усложняют код, либо просто вредны и некорректны с точки зрения R. Редкими примерами осмысленного использования функций без аргументов могут послужить функции `getwd()`, `Sys.time()` и им подобные.

Ниже пример функции, которая вычисляет квадратный корень из числа 5 и округляет его до второго знака:

```r
# создаем функцию
my_fun <- function() {
  x <- sqrt(5)
  x <- round(x, 2)
  x
}

# используем функцию
my_fun()
```

```
## [1] 2.24
```

<br>

### Значения аргументов по умолчанию (Advanced) {-}
Нередко в практике встречаются ситуации, когда один из аргументов функции принимает какое-то определенное значение (или значение из определенного вектора значений) намного чаще, чем все прочие возможные значения. В таких случаях разумно задать значение этому аргументу по умолчанию - то есть, если не указано обратное, то будет использоваться заданное значение. Например, функция `sort()` имеет значение аргумента `decreasing` по умолчанию равное `FALSE`. Соответственно, если не задавать этот аргумент, то функция сортирует вектор по возрастанию. И наоборот, если нужна сортировка по убыванию, следует прямо задать значение аргумента `decreasing = TRUE`:

```r
sort(1:5)
```

```
## [1] 1 2 3 4 5
```

```r
sort(1:5, decreasing = TRUE)
```

```
## [1] 5 4 3 2 1
```
Если посмотреть в справке описание аргументов функции `sort()`, то видно, что аргументу `x` никакое значение не передается, а аргументу `decreasing` передается значение `FALSE`.

```r
args(sort)
```

```
## function (x, decreasing = FALSE, ...) 
## NULL
```

Собственно, таким образом и задаются значения по умолчанию: при объявлении функции аргументу уже передается какое-то значение. Например, функция ниже умножает значение, переданное в качестве первого аргумента, на 2, если значение второго аргумента не указано


```r
# объявляем функцию my_fun, которая перемножает два переданных объекта
# если второй аргумент не указан, то считаем, что он равен 2
my_fun_def <- function(arg1, arg2 = 2) {
  tmp <- arg1 * arg2
  return(tmp)
}
```

Используем созданную функцию и в аргумент, у которого есть значение по умолчанию, ничего не передаем (игнорируем его):

```r
# не указываем аргумент
x <- 9
my_fun_def(x)
```

```
## [1] 18
```

<br>

### Тело функции {-}
Тело функции --- это код на языке R, который описывает действия, которые необходимо совершить над объектами. Соответственно, когда функция вызывается, этот набор действий применяется к тем объектам, которые были переданы в аргументы функции. Как правило, код (тело) функции заключается в фигурные скобки. Однако если тело состоит из одного выражения, то фигурные скобки можно опустить:

```r
# объявляем функции
my_fun1 <- function(x) {x ^ 5}
my_fun2 <- function(x) x ^ 5

# вызываем функции
my_fun1(5)
```

```
## [1] 3125
```

```r
my_fun2(5)
```

```
## [1] 3125
```

Код функции, как минимум, описывает обязательные действия над объектами. Тем не менее, для повышения устойчивости и абстрактности функции рекомендуется использовать различные дополнительные инструменты - например, проверку аргументов, обработку ошибок, а так же проверку типов переданных объектов, информирование пользователя о каких-то процессах и так далее.

<br>

### Результат функции {-}
Почти все функции в результате своей работы возвращает один объект. Объектом может быть вектор значений, список, таблица, другая функция и так далее. Для того, чтобы указать, какой именно объект должна вернуть функция, используется `return()` и, что важно, использовать эту функцию можно в любом месте тела функции. Впрочем, возможен и более лаконичный вариант, когда самой последней строчкой тела функции указывается название возвращаемого объекта. Следует учитывать, что это должно быть именно имя объекта или какое-то выражение, создающее новый объект (`*pply`-функции, `function()`, `data.frame()` и так далее), за исключением операции присвоения:

```r
# используем return(x) в середине кода
my_fun1 <- function(x) {
  x <- x ^ 3
  return(x)
  x <- x * 2
}

# возвращаем x просто последней строчкой
my_fun2 <- function(x) {
  x <- x ^ 3
  x
}

# проверяем
my_fun1(2)
```

```
## [1] 8
```

```r
my_fun2(2)
```

```
## [1] 8
```

Функции возвращают только один объект (или же вообще ничего не возвращают в результате своей работы). Если необходимо, чтобы функция возвращала несколько разных значений или объектов, в таком случае необходимо их все собрать в список (`list()`) или таблицу (любой вариант: data.table, data.frame, tibble).


В примере функция возвращает список из двух элементов --- первый является результатом перемножения значений аргументов функции (значений, переданных в аргументы), а второй --- возведение значения первого аргумента в степень, которую задает значение второго аргумента.

```r
my_f <- function(x, y) {
  mult <- x * y
  pw <- x ^ y
  result <- list(
    x_y_mult = mult, 
    x_y_power = pw
  )
  return(result)
}

my_res <- my_f(3, 4)
str(my_res)
```

```
## List of 2
##  $ x_y_mult : num 12
##  $ x_y_power: num 81
```

```r
my_res$x_y_mult
```

```
## [1] 12
```

```r
my_res$x_y_power
```

```
## [1] 81
```


<br>

## Дополнительные материалы {-}

 - [*Глава*](http://adv-r.had.co.nz/Functions.html) про функции в Advanced R
 
 - [*Туториал*](https://www.datacamp.com/community/tutorials/tutorial-on-loops-in-r) по циклам на сайте datacamp.com
  
<br>

## Домашние задания {-}

### level 1 (IATYTD) {-}


 - напишите функцию, которая добавляет к переданному в аргумент `x` значению строку `x =`. Вам потребуется еще функция `paste()`. То есть:



```r
my_f(5)
```

```
## [1] "x =  5"
```
 
<br>


### level 2 (HNTR) {-}

 - прочитайте справку по функции `list.files()` и/или `list.dirs()`. Импортируйте названия файлов в какой-нибудь из ваших папок (или названия подпапок). В цикле выведите на печать первые пять названий. Например:
 

```
## [1] NA
## [1] NA
## [1] NA
## [1] NA
## [1] NA
```
 
<br>


### level 3 (HMP) {-}

 - Создайте функцию, которая возвращает среднее и стандартное отклонение вектора, переданного в аргумент `x`, а также высчитывает медиану и моду.

<br>


### level 4 (UV) {-}

 - Разберитесь и прокомментируйте, что и зачем происходит в этом отрывке скрипта. 


```r
library(rvest)
library(data.table)

article_url <- 'https://ecsoc.hse.ru/2020-21-1/337414467.html'

article_fetcher <- function(article_url) {
  page <- read_html(article_url)
  
  path_author <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h3/i') %>% html_text()
  path_author <- paste(path_author, collapse = ',')
  
  path_title <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h2[@class="article-header"]') %>%
    html_text()
  path_ann <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[@class="annot"]' ) %>%
    html_text() 
  path_keywords <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[@class="keywords"]') %>%
    html_text()
  
  article_content <- data.table(
    author = path_author,
    title = path_title,
    annotation = path_ann,
    keywords = path_keywords,
    url = article_url
  )
  return(article_content)
}
```


<br>

### level 5 (N) {-}

Напишите функцию, которая принимает на вход название пакета в строковом виде, а на выходе возвращает табличку с колонками: package (название пакета), publish_date (дата публикации), version (версию пакета), reference_manual (ссылку на мануал). Вся информация берется с страницы пакета на сайте CRAN, ссылка на страницу формируется по маске `https://CRAN.R-project.org/package=PACKAGENAME`, где вместо `PACKAGENAME` - название пакета.
